一帶一路 引爆中國海外債務危機

一帶一路 引爆中國海外債務危機

中國已與138國 簽署202份文件

〔財經頻道／綜合報導〕中國過去幾年持續倡導一帶一路計畫，斥資約1兆美元為開發中國家興建基礎建設。最近《金融時報》報導，一帶一路曾經被視為全球最大開發計畫，如今卻演變成中國第1個海外債務危機，中國統治世界之路似乎並沒有愈走愈寬。這7年來失敗案例屢見不鮮，中國到底燒了多少錢？

中國在2013年首次提出一帶一路計畫。一帶是連接亞太、中國、中亞和歐洲，一路則連接中國和東南亞、南亞、中東、北非及歐洲各國。除了2大經濟路線之外，2014年成立絲路基金、2016年亞投行正式營運，提供沿線開發中國家基礎建設資金。首屆「一帶一路國際合作高峰論壇」2017年5月在北京舉行。

根據一帶一路官網，截至2020年12月中，中國已與138國、31個國際組織簽署202份共建一帶一路的合作文件。諮詢機構牛津商業集團計算，截至2020年1月，全球已計畫或正在進行中一帶一路項目，共2951個、總價值約為3.87兆美元。

為了支撐起一帶一路，中國政府到底投入了多少錢？一帶一路項目大部份的資金以貸款的形式由中國提供，但官方並沒有公布準確的數據。《南華早報》估計，一帶一路光是來自中國的注資，可能介於幾千億至數兆美元之間。

至2020年6月 中國已投入7500億美元

華府公共政策智庫「美國企業研究所」的統計資料，提供了更多的細節。從2013年中國宣布推動一帶一路開始，截至2020年6月，中國對世界各國在一帶一路項目上累積總投資金額超過7500億美元（約台幣21兆）。

另外，根據美國企業研究所的計算，2013年-2020年間一帶一路陷入困境的爭議性投資，總計價值達775.1億美元，占整體約1/10；該機構定義一帶一路的爭議性投資，包括事後被拒絕，或是已部分或全部停止運作的投資項目，在1380個項目中，有78個項目參與國與中國出現爭議，占整體約5.65%。

斯里蘭卡無力還債 把深水港租給中國99年

儘管一帶一路沿線國家獲得鉅額資金，新的基建使得這些國家與中國貿易往來及進出口都更加方便，但被質疑恐誘使貧窮國陷入債務陷阱；2017年12月斯里蘭卡因還不出貸款，將南部深水大港漢班托塔港口「租借」給中國99年，徹底打醒全世界。

中國推行一帶一路美其名是促進中國與歐亞非國家間的貿易往來，但主要目的仍是基於背後的戰略布局，實現其地緣政治目標，也希望藉此緩解國內產能過剩的問題。當時中國在國內經濟放緩的情況下，需要擴展對外貿易，而藉由一帶一路，亦可確保自中東進口石油的能源供應管道。

美、日、印等國稱中國一帶一路是巨大的「債務陷阱」，北京掠奪貧窮國家以壯大自身的影響力。一帶一路上的部份大型項目具有戰略意義，例如橫跨中亞的油氣管道、巴基斯坦和斯里蘭卡的港口等，都能同時服務商業和軍事目的。中國放貸給這些國家，成為政治、經濟大國，借款國則把港口、礦山等珍貴資源拿來抵押。

已有23國因一帶一路 陷入高度債務風險

對中國來說，如果選擇重組或減免這些貸款，將對國內金融系統造成壓力，恐將引起國內民怨；但國際上對中國處理疫情態度已積怨很深，若又要求這些國家還款，又怕會傷害到中國在世界的影響力。

2018年3月，美國智庫全球發展中心報告指出，一帶一路計畫大多採用不透明的貸款合約，並規定須由中企負責建造，導致合約對象為此欠下大筆債務，至少23國陷入「相當高」等級的債務風險；同年，歐盟27國駐中國大使（匈牙利除外）聯合簽署報告，批評中國一帶一路倡議不透明、不公平，危害自由貿易理念且偏袒中企。

泰國等多國已取消高鐵等多個項目

然而7年過去了，一帶一路成效到底如何？儘管中國官方不斷歌頌一帶一路的「碩果」，但實際上，不少項目接連卡關、取消，各國負面消息頻傳。

一帶一路創造了許多無用建設，根據《紐約時報》報導，中國提供資金給斯里蘭卡在漢班托塔區大興基礎建設，包括1條高速公路、1座板球場、耗資15億美元打造的深水港及斥資超過2億美元的馬特拉國際機場，最後全成了蚊子館。漢班托塔的高速公路上大象比汽車還多，漢班托塔深水港停泊者趨近於零，國際機場每天旅客只有10幾個。

一帶一路招牌工程巴基斯坦瓜達爾港，近10年來只有200艘船在此停靠；而曾被視為一大亮點的哈薩克霍爾果斯口岸，轉運歐洲的貨櫃量規模仍小，年運量無法達標，成為中國現代絲路的一大敗筆。

除了蚊子設施之外，還有許多工程陸續被取消。2016年1月，泰國喊停1項預算達150億美元的高鐵興建案，原因是泰企分配到的利潤太少；2017年2月匈牙利通往塞爾維亞的高鐵被歐盟喊停，理由是沒有符合歐盟的競標程序。

2017年繼尼泊爾價值25億美元的布達甘達基水電工程被取消後，巴基斯坦也拒絕中國以140億美元興建迪阿默巴沙大壩，理由是不符合國家利益；接著緬甸又因財務問題，取消價值30億美元的石油加工廠計畫，伊洛瓦底江上游建設密松水電站也因當地民眾反對而被迫停工。

武漢肺炎疫情 重擊一帶一路

2020年情況只有更糟，在美中貿易戰、武漢肺炎疫情衝擊下，中國投入一帶一路計畫的資金大幅減少；波士頓大學全球政策發展中心數據顯示，2019年中國國家開發銀行和中國進出口銀行海外貸款僅40億美元，遠低於2016年的750億美元。

中國工人無法返回海外工作崗位，導致海外建設人力短缺。一帶一路的旗艦項目印尼雅加達—萬隆高速鐵路，面臨工程延後的問題；馬來西亞投資金額高達104億美元的東海岸鐵路計畫，也因中國工人無法回到工作崗位，項目被迫延後；斯里蘭卡科倫坡的金融城工程也面臨停擺。中國外交部國際經濟司司長王小龍6月表示，接近20%的一帶一路項目嚴重受挫，30%-40%部分則受到輕微影響，只有40%幾乎沒受影響。

一帶一路資金多數來自中國政府，但無論公、民營企業皆可參與開發。整體而言，一帶一路資金規模雖龐大，但融資金額已經愈來愈低。根據美國企業研究所計算，2020上半年融資金額僅235億美元，遠低於2019全年的1047億美元。

美國之音：一帶一路是中國的政治運動

雖然在疫情期間一帶一路建設受衝擊，但這不代表中國的野心已放棄；《美國之音》報導，中國研究學者傅立門指出，一帶一路的想法本來就不限於實體的基礎建設，而是中國對內及對外的政治運動，目的是要讓中國回到世界政治和經濟的核心。

在疫情期間，一帶一路的重心似乎正轉往「疫苗外交」，中國正和40個國家在疫苗上保持合作；另外，中國也開始在清潔能源、綠能等方面著墨，而在高科技領域，中國也正在快速占領發展中國家的5G網路建設。正當人們以為美中貿易戰、疫情已讓一帶一路全軍覆沒，轉型後捲土重來的一帶一路恐怕更具威脅性。